% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo11a}
INSERT INTO Equipe
VALUES (11, "Toulouse", "2 rue du Nord, 40100 Dax", "05 04 03 02 01");
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo11c}
SELECT nom, adresse, telephone FROM Equipe WHERE id_equipe = 5;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo11d}
SELECT COUNT(*) FROM Equipe;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22}
class Processus:
    def __init__(self, pid, duree):
        self.pid = pid
        self.duree = duree
        # Le nombre de cycle qui restent à faire :
        self.reste_a_faire = duree
        self.etat = "Prêt"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22a}
liste_attente = [Processus(..., ...), .........., .........]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22b}
def execute_un_cycle(self):
    """Met à jour le reste à faire après l'exécution d'un cycle."""
    .............................................

def change_etat(self, nouvel_etat):
    """Change l'état du processus avec la valeur passée en paramètre."""
    .............................................

def est_termine(self):
    """Renvoie True si le processus est terminé, False sinon,
    en se basant sur le reste à faire."""
    .............................................
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo22c}
def tourniquet(liste_attente, quantum):
    ordre_execution = []
    while liste_attente != []:
        # On extrait le premier processus
        processus = liste_attente.pop(0)
        processus.change_etat("En cours d'exécution")
        compteur_tourniquet = 0
        while ..................... and .....................:
            ordre_execution.append(...........)
            processus.execute_un_cycle()
            compteur_tourniquet = compteur_tourniquet + 1
        if .....................:
            processus.change_etat("Suspendu")
            liste_attente.append(processus)
        else:
            processus.change_etat(...........)
    return ordre_execution
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3}
>>> from math import sqrt
>>> sqrt(16)
4.0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31b}
>>> 0.1 + 0.2 == 0.3
False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31c}
>>> point_A = (3, 4)
>>> point_A[0]
3
>>> point_A[0] = 2
Traceback (most recent call last):
File "<console>", line 1, in <module>
TypeError : 'tuple' object does not support item assignment
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32}
from math import sqrt
class Segment:
    def __init__(self, point1, point2):
        self.p1 = point1
        self.p2 = point2
        self.longueur = .............. # à compléter
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32a}
def liste_segments(liste_points):
    n = len(liste_points)
    segments = []
    for i in range(...............):
        for j in range(..............., n):
            # On construit le segment à partir des points i et j.
            seg = ..............................................
            segments.append(seg) # On l'ajoute à la liste
    return segments
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
>>> liste = [1, 2, 3, 4]
>>> moitie_gauche(liste)
[1, 2]
>>> moitie_droite(liste)
[3, 4]


>>> liste = [1, 2, 3, 4, 5]
>>> moitie_gauche(liste)
[1, 2, 3]
>>> moitie_droite(liste)
[4, 5]
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mars 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots clefs du langage SQL suivants : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ON}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{INSERT INTO VALUES}, \texttt{COUNT}, \texttt{ORDER BY}.\\\\
La ligue féminine de basket-ball publie les données relatives à chaque saison sur le site web de la ligue. On y retrouve des informations concernant les équipes participantes, les calendriers et les résultats des match ainsi que les statistiques des joueuses. Dans cet exercice, nous allons nous intéresser à la
base de données relationnelle \texttt{LFP\_2021\_2022} permettant le stockage et la gestion des données de la saison régulière de basket-ball féminin 2021-2022.\\
\begin{enumerate}
\item Voici ci-dessous le contenu entier de la relation (table) \texttt{Equipe} :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
{\begin{tabular}{|*{4}{l|}}
\hline
\texttt{\textbf{id\_equipe}}&\texttt{\textbf{nom}}&\texttt{\textbf{adresse}}&\texttt{\textbf{telephone}}
\tabularnewline\hline
1&Saint-Amand&39 avenue du Clos, 59230 Saint-Amand-les-Eaux&03 04 05 06 07
\tabularnewline\hline
2&Basket Landes&15 place Saint-Roch, 40000 Mont-De-Marsan&05 06 07 08 09
\tabularnewline\hline
3&Villeneuve d’Ascq&2 rue Breughel, 59650 Villeneuve-d’Ascq&03 02 01 00 01
\tabularnewline\hline
4&Tarbe&Quai de l’Adour, 65000 Tarbes&05 04 03 02 02
\tabularnewline\hline
5&Lyon&451 cours d’Emile Zola, 69100 Villeurbanne&04 05 06 07 08
\tabularnewline\hline
6&Bourges&6 rue du Pré Doulet, 18000 Bourges&02 03 04 05 06
\tabularnewline\hline
7&Charleville-Mézières&Rue de la Vieille Meuse, 08000 Charleville-Mézières&03 05 07 09 01
\tabularnewline\hline
8&Landerneau&Kerouel, 29410 Pleyber-Christ&02 04 06 08 00
\tabularnewline\hline
9&Angers&330 rue Saint-Léonard, 49000 Angers&02 00 08 06 04
\tabularnewline\hline
10&Lattes Montpellier&157 rue de la Porte Lombarde, 34970 Lattes&04 03 02 01 00
\tabularnewline\hline
11&Charnay&Allée des Ecoliers, 71850 Charnay-lès-Mâcon&03 01 09 07 05
\tabularnewline\hline
12&Roche Vendée&BP 151, 85004 La Roche-Sur-Yon Cedex&02 05 08 01 04
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On donne ci-dessous le schéma relationnel de la table \texttt{Equipe}.
\end{enumerate}
\begin{center}\texttt{Equipe(\underline{id\_equipe}: INT, nom: VARCHAR(50), adresse: VARCHAR(100), telephone: VARCHAR(20))}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Dans ce schéma, un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire.
\begin{enumerate}
\item Après le chargement de la table \texttt{Equipe}, expliquer pourquoi la requête suivante produit une erreur :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Expliquer le choix du domaine de l’attribut \texttt{telephone}.
\item[(c)] Donner le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] Donner et expliquer le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11d}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(e)]Ecrire la requête SQL permettant d’afficher les noms des équipes par ordre alphabétique.
\item[(f)] Ecrire la requête SQL permettant de corriger le nom de l’équipe dont l'\texttt{id\_equipe} est égal à 4. Le nom correct est \texttt{Tarbes}.
\end{enumerate}
\item Sur le site web de la fédération de basket-ball féminin, nous pouvons consulter la composition des équipes. Pour chaque joueuse, on peut y lire en plus de son nom, sa date de naissance, sa taille ainsi que le poste occupé dans l’équipe. Ces informations sont présentées dans une page web dont le titre est \og Fiche Joueuse\fg, page construite à partir de la table \texttt{Joueuse} dont voici un extrait :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{7}{l|}}
\hline
\texttt{\textbf{id\_joueuse}}&\texttt{\textbf{nom}}&\texttt{\textbf{prenom}}&\texttt{\textbf{date\_naissance}}&\texttt{\textbf{taille}}&\texttt{\textbf{poste}}&\texttt{\textbf{id\_equipe}}
\tabularnewline\hline
1&Berkani&Lisa&19/05/1997&176&2&7
\tabularnewline\hline
2&Alexander&Kayla&05/01/1991&193&5&5
\tabularnewline\hline
3&Magarity&Regan&30/04/1996&192&4&2
\tabularnewline\hline
4&Muzet&Johanna&08/07/1997&183&3&11
\tabularnewline\hline
5&Kalu&Ezinne&26/06/1992&173&2&8
\tabularnewline\hline
6&Sigmundova&Jodie Cornelie&20/04/1993&193&5&9
\tabularnewline\hline
7&Dumerc&Céline&09/07/1982&162&2&2
\tabularnewline\hline
8&Slonjsak&Iva&16/04/1997&183&3&9
\tabularnewline\hline
9&Michel&Sarah&10/01/1989&180&2&6
\tabularnewline\hline
10&Lithard&Pauline&11/02/1994&164&1&1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On donne ci-dessous le schéma relationnel de la table \texttt{Joueuse}.
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{Joueuse(\underline{id\_joueuse}: INT, nom: VARCHAR(50), prenom: VARCHAR(50), date\_naissance: DATE, taille: INT, poste: INT, \#id\_equipe: INT)}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire. Le symbole \texttt{\#} devant un attribut indique qu’il s’agit d’une clé étrangère.\\
La clé étrangère \texttt{Joueuse.id\_equipe} fait référence à la clé primaire \texttt{Equipe.id\_equipe} de la table \texttt{Equipe}.
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi l’attribut \texttt{id\_equipe} a été déclaré clé étrangère.
\item On souhaite supprimer toutes les informations relatives à une équipe. Expliquer pourquoi on ne peut pas directement supprimer cette équipe dans la table \texttt{Equipe}.
\item Ecrire la requête SQL qui permet d’afficher les noms et les prénoms des joueuses de l’équipe d’Angers par ordre alphabétique des noms. On supposera que l’utilisateur qui écrit cette requête ne connaît pas l’identifiant de l’équipe d’Angers.
\end{enumerate}
\item Les résultats des matchs sont aussi publiés sur le site web de la ligue. Par exemple, pour le match numéro 10 qui a opposé l’équipe de Villeneuve d’Ascq à l’équipe de Bourges le 23/10/2021 on retrouve les informations suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\textbf{\begin{tabular}{|*{15}{c}|}
\hline
&&&&&&&Match n$^\circ$ 10&&&&&&&
\tabularnewline
&&&&&&&23/10/2021&&&&&&&
\tabularnewline
&&&Villeneuve d'Ascq&&&&73 | 78&&&&Bourges&&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Le score final du match a été de $73$ points pour l’équipe de Villeneuve d’Ascq qui a joué à domicile (nom affiché à gauche sur la page) contre $78$ points pour l’équipe de Bourges qui a joué en déplacement (nom affiché à droite sur la page).
\begin{enumerate}
\item A partir de l’analyse de cet exemple, proposer un schéma relationnel pour la table \texttt{Match}. Si des clés étrangères sont définies, préciser quelles tables et quels attributs elles référencent.
\item Ecrire la requête SQL qui permet l’insertion dans la table \texttt{Match} de l’enregistrement correspondant à l’exemple donné ci-dessus.
\end{enumerate}
\item En plus du score final, sur la page web sont affichés des informations relatives aux performances des joueuses pendant le match.\\
Nous allons retenir ici seulement trois critères : le nombre de points marqués, les rebonds et les passes décisives effectuées.\\
Voici un extrait des statistiques du match numéro 53 qui a opposé l’équipe de Landerneau à celle de Charleville-Mézières le 16/04/2022 :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\textbf{\begin{tabular}{|*{15}{c}|}
\hline
&&&&&&&Match n$^\circ$ 53&&&&&&&
\tabularnewline
&&&&&&&16/04/2022&&&&&&&
\tabularnewline
&&&Landerneau&&&&56 | 64&&&&Charleville-Mézières&&&
\tabularnewline
\multicolumn{15}{|l|}{Extrait statistiques :}
\tabularnewline
\multicolumn{15}{|c|}{\begin{tabular}{|*{6}{l|}}
\hline
\textbf{Equipe}&\textbf{Nom}&\textbf{Prénom}&\textbf{Points}&\textbf{Rebonds}&\textbf{Passes décisives}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Charleville-Mézières}&\textnormal{Pouye}&\textnormal{Tima}&\textnormal{18}&\textnormal{6}&\textnormal{2}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Charleville-Mézières}&\textnormal{Akhator}&\textnormal{Evelyn}&\textnormal{15}&\textnormal{17}&\textnormal{0}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Charleville-Mézières}&\textnormal{Bouferra}&\textnormal{Amel}&\textnormal{10}&\textnormal{3}&\textnormal{9}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Landerneau}&\textnormal{Mane}&\textnormal{Marie}&\textnormal{18}&\textnormal{2}&\textnormal{3}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Landerneau}&\textnormal{Amukamara}&\textnormal{Promise}&\textnormal{12}&\textnormal{2}&\textnormal{5}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Landerneau}&\textnormal{Geiselsoder}&\textnormal{Luisa}&\textnormal{4}&\textnormal{10}&\textnormal{2}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Proposer un schéma relationnel pour stocker les informations relatives aux statistiques des joueuses dans la base de données, telles que présentées ci-dessus.
\item Ecrire la requête SQL qui a été utilisée pour afficher la partie \og Extrait des statistiques\fg\ de l’exemple ci-dessus.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus et POO - 4 points}{\ \\
On rappelle qu’un processus est l’instance d’un programme en cours d’exécution. Il est identifié par un numéro unique appelé PID. L’ordonnanceur est la composante du système d’exploitation qui gère l’allocation du processeur entre les différents processus. Nous allons nous intéresser à l’algorithme d’ordonnancement du tourniquet dont le fonctionnement est résumé ci-dessous :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw (0,0) -- node[below]{\textbf{File d'attente}} (6,0) -- (6,0.5) -- (0,0.5) -- cycle;
\draw (1,0) -- (1,0.5);
\draw (2,0) -- (2,0.5);
\draw (3,0) -- (3,0.5);
\draw (4,0) -- (4,0.5);
\draw (5,0) -- (5,0.5);
\draw[->] (-2,0.25) node[above,text width=2.5cm,text centered]{Entrée des\\ processus \textbf{prêts}} -- (0,0.25);
\draw (9,0.25) node[ellipse,minimum width=3.5cm,minimum height=2.5cm,text centered,text width=2cm,draw]{\textbf{Processeur}\\Durée\\d'exécution\\$\Leftrightarrow$ quantum};
\draw[->] (6,0.25) -- (7.25,0.25);
\draw[->] (10.75,0.25) --node[pos=0.6,text width=2.5cm,text centered,above]{Sortie des\\ processus\\\textbf{terminés}} (13.25,0.25);
\draw[->] (9,-1) -- (9,-2) -- node[above]{Exécution non terminée - processus \textbf{suspendu}} (-1,-2) -- (-1,0.25);
\end{tikzpicture}
\caption{Schéma d'ordonnancement du tourniquet}
\end{figure}
\end{center}
\itemizes{\item les processus prêts à être exécutés sont placés dans une file d’attente selon leur ordre d’arrivée ;
\item l’ordonnanceur alloue le processeur à chaque processus de la file d’attente un même nombre de cycles CPU, appelé quantum ;
\item si le processus n’est pas terminé au bout de ce temps, son exécution est suspendue et il est mis à la fin de la file d’attente ;
\item si le processus est terminé, il sort définitivement de la file d’attente.\\}
\begin{enumerate}
\item On considère trois processus soumis à l’ordonnanceur au même instant pour lesquels on donne les informations ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\textbf{PID}&\textbf{Durée (en cycles CPU)}&\textbf{Ordre d’arrivée}
\tabularnewline\hline
$11$&$4$&$1$
\tabularnewline\hline
$20$&$2$&$2$
\tabularnewline\hline
$32$&$3$&$3$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Si le quantum du tourniquet est d’un cycle CPU, recopier et compléter la suite des PID des processus dans l’ordre de leur exécution :\\
$11$, $20$, $32$, $11$, ....................
\item Donner la composition de la suite des PID lorsque le quantum du tourniquet est de deux cycles CPU.
\end{enumerate}
\item L’objectif de la suite de l’exercice est d’implémenter en langage Python l’algorithme du tourniquet.\\
Nous allons utiliser une liste pour simuler la file d’attente des processus et la classe \texttt{Processus} dont le constructeur est donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Les états possibles d’un processus sont : \og Prêt\fg, \og En cours d’exécution\fg, \og Suspendu \fg\ et \og Terminé\fg.
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter l’instruction Python suivante permettant de créer la liste d’attente initiale des processus donnés dans le tableau précédent (le processus PID $11$ est à l’indice $0$ de la liste d’attente) :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Recopier (sans les commentaires) et compléter les trois méthodes suivantes de la classe \texttt{Processus} :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La fonction \texttt{tourniquet} ci-dessous implémente l’algorithme décrit dans l’exercice. Elle prend en paramètre une liste d’objets \texttt{Processus} donnés par ordre d’arrivée et un nombre entier positif correspondant au quantum. La fonction renvoie la liste des PID dans l’ordre de leur exécution par le processeur.\\
Recopier et compléter sur la copie le code manquant.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22c}}

\newpage

\Exo{Algorithmique, POO et méthode \og diviser pour régner\fg\ - 4 points}{\ \\
L’objectif de cet exercice est de trouver les deux points les plus proches dans un nuage de points pour lesquels on connaît les coordonnées dans un repère orthogonal.\\\\
On rappelle que la distance entre deux points $A$ et $B$ de coordonnées $(x_A ; y_A)$ et $(x_B ; y_B)$ est donnée par la formule : $AB =
\sqrt{(x_B - x_A)^2 + (y_B - y_A)^2}$.\\\\
Les coordonnées d’un point seront stockées dans un tuple de deux nombres réels.\\\\
Le nuage de points sera représenté en Python par une liste de tuples de taille $n$, $n$ étant le nombre total de points. On suppose qu’il n’y a pas de points confondus (mêmes abscisses et mêmes ordonnées) et qu’il y a au moins deux points dans le nuage.\\\\
Pour calculer la racine carrée, on utilisera la fonction \texttt{sqrt} du module \texttt{math}. Pour rappel :
\CodeInfoNum{Python}{Exo3}
\begin{enumerate}
\item Cette partie comprend plusieurs questions générales :
\begin{enumerate}
\item Donner le rôle de l’instruction de la ligne 1 du code précédent.
\item Expliquer le résultat suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Expliquer l’erreur suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31c}
\begin{enumerate}[resume]
\item On définit la classe \texttt{Segment} ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo32}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter la ligne 6 du constructeur de la classe \texttt{Segment}.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
La fonction \texttt{liste\_segments} donnée ci-dessous prend en paramètre une liste de points et renvoie une liste contenant des objets \texttt{Segment} qu’il est possible de construire à partir de ces points. On considère \textbf{les segments $\boldsymbol{[AB]}$ et $\boldsymbol{[BA]}$ comme étant confondus et on ajoutera un seul objet dans la liste}.
\CodeInfo{Python}{Exo32a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Recopier la fonction sans les commentaires et compléter le code manquant.
\item[(c)] Donner en fonction de $n$ la longueur de la liste \texttt{segments}. Le résultat peut être laissé sous la forme d’une somme.
\item[(d)] Donner, en fonction de $n$, la complexité en temps de la fonction \texttt{liste\_segments}.
\end{enumerate}
\item L’objectif de cette partie est d’écrire la fonction de recherche des deux points les plus proches en utilisant la méthode \og diviser pour régner\fg.\\
On dispose de deux fonctions : \texttt{moitie\_gauche} (respectivement \texttt{moitie\_droite}) qui prennent en paramètre une liste et qui renvoient chacune une nouvelle liste contenant la moitié gauche (respectivement la moitié droite) de la liste de départ. Si le nombre d’éléments de celle-ci est impair, l’élément du centre se trouve dans la partie gauche.\\
Exemples :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Ecrire la fonction \texttt{plus\_court\_segment} qui prend en paramètre une liste d’objets \texttt{Segment} et renvoie l’objet \texttt{Segment} dont la longueur est la plus petite. On procédera de la façon suivante :
\itemizes{\item tester si le cas de base est atteint, c’est-à-dire lorsque la liste contient un seul segment ;
\item découper la liste en deux listes de tailles égales (à une unité près) ;
\item appeler récursivement la fonction pour rechercher le minimum dans chacune des deux listes ;
\item comparer les deux valeurs récupérées et renvoyer la plus petite des deux.}
\item On considère les trois points $A(3 ; 4)$, $B(2 ; 3)$ et $C(-3 ; -1)$.
\begin{enumerate}
\item Donner l’instruction Python permettant de construire la variable \texttt{nuage\_points} contenant les trois points $A$, $B$ et $C$.
\item En utilisant les fonctions de l’exercice, écrire les instructions Python qui affichent les coordonnées des deux points les plus proches du nuage de points \texttt{nuage\_points}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}